---
title: "Ingenieros De Sistemas En La Era De La Automatización: Educación"
date: 2023-05-15T01:13:36-05:00
---

Hemos visto en las últimas décadas grandes avances que nos ha traído la transformación digital a muchos campos como las comunicaciones, la medicina o el entretenimiento. Sin embargo, en el campo de la educación se deja mucho que desear en cuanto a la adopción de tecnologías digitales para aumentar la calidad de la educación, o por lo menos ese es mi parecer. Nuestro sistema educativo actual (que su origen se remonta al siglo XVIII) no considera muchas demandas del mundo laboral moderno, y tampoco está diseñado para utilizar las tecnologías digitales que tenemos hoy en día. 

Cada vez es más grande la demanda de expertos en tecnología, particularmente ingenieros de sistemas, de software, analistas de datos, entre otros. Estos profesionales juegan un papel crucial en el desarrollo de nuevas tecnologías y permiten la innovación en todos los sectores. 

Es esencial que las instituciones educativas se adapten a esta nueva era. Esto implica reinventar los métodos de enseñanza para que tengan en cuenta áreas clave como la programación, ciberseguridad y salud digital. Además, es necesario fomentar el aprendizaje interdisciplinario y la colaboración entre áreas del conocimiento, para que los estudiantes puedan desarrollar un conjunto integral de capacidades que les ayuden a entender y enfrentar los desafíos tecnológicos actuales. 

La transformación digital de las instituciones educativas involucra una serie de cambios en sus procesos y enfoques pedagógicos. Los ingenieros de sistemas y de software desempeñan un papel fundamental en este escenario. Por ejemplo, el desarrollo y mantenimiento de plataformas de aprendizaje en línea y sistemas de gestión educativa. También serán los responsables de incorporar tecnologías como realidad virtual y aumentada, internet de las cosas e inteligencia artificial. Además, es muy importante garantizar la seguridad de los datos y la privacidad en todos estos nuevos procesos, lo que requiere profesionales especializados en ciberseguridad. 

Aunque aún es muy temprano para saber el alcance real de la inteligencia artificial (IA) y puntualmente los modelos de lenguaje natural como GPT-4, está claro que van a ser una herramienta crucial en el desarrollo de nuevas metodologías para el aprendizaje y enseñanza. Por ejemplo, en este momento GPT-4 está siendo utilizada por gente de todo el mundo para responder preguntas a temas complejos basándose en información que ha recibido y procesado de indernet, similar a buscar en Google y leer varios de los resultados, pero GPT-4 responde al instante y en un lenguaje entendible para cualquier lector. Es posible que en el futuro se pueda tener una experiencia aún más personalizada, con la IA sabiendo el nivel de conocimiento de cada estudiante y teniendo en cuenta su forma preferida de aprender.

Indudablemente los ingenieros estarán al frente de la transformación digital del sistema educativo, que, como ya nos ha probado la pandemia del covid-19, limita el potencial de nuestros estudiantes y es muy frágil ante problemas que, francamente, ya muchos están resueltos. 
